[
    {
        "question": "Как называется комедия В. В. Маяковского?",
        "answer": [
            "Жук",
            "Паук",
            "Клоп",
            "Пена"
        ],
        "rigth_answer": "Клоп"
    },
    {
        "question": "Кто является чемпионом гонок 'Формулы-1' 1998-99 г.г.?",
        "answer": [
            "Кулхард",
            "Барикелло",
            "М. Шумахер",
            "Хаккинен"
        ],
        "rigth_answer": "Хаккинен"
    },
    {
        "question": "Чье произведение легло в основу оперы Дж. Верди 'Травиата'?",
        "answer": [
            "В. Гюго",
            "О. Бальзака",
            "А.Дюма-сына",
            "Г. Флобера"
        ],
        "rigth_answer": "А.Дюма-сына"
    },
    {
        "question": "Какой из этих городов - родина Казановы?",
        "answer": [
            "Венеция",
            "Милан",
            "Флоренция",
            "Неаполь"
        ],
        "rigth_answer": "Венеция"
    },
    {
        "question": "Кто считается основоположником кубизма?",
        "answer": [
            "В. Кандинский",
            "П. Пикассо",
            "Ф. Леже",
            "К. Малевич"
        ],
        "rigth_answer": "П. Пикассо"
    },
    {
        "question": "Территория какой из этих стран - наибольшая?",
        "answer": [
            "Япония",
            "Германия",
            "Финляндия",
            "Италия"
        ],
        "rigth_answer": "Япония"
    },
    {
        "question": "Какая из этих кислот является витамином?",
        "answer": [
            "Яблочная",
            "Никотиновая",
            "Молочная",
            "Янтарная"
        ],
        "rigth_answer": "Никотиновая"
    },
    {
        "question": "Какая очередность этих трех букв в русском алфавите правильная?",
        "answer": [
            "Ь Ъ Ы",
            "Ъ Ь Ы",
            "Ь Ы Ъ",
            "Ъ Ы Ь"
        ],
        "rigth_answer": "Ъ Ы Ь"
    },
    {
        "question": "Какая березка стояла во поле?",
        "answer": [
            "Высокая",
            "Зеленая",
            "Засохшая",
            "Кудрявая"
        ],
        "rigth_answer": "Кудрявая"
    },
    {
        "question": "Кто из этих знаменитых людей не является тезкой остальных?",
        "answer": [
            "Лермонтов",
            "Горбачев",
            "Боярский",
            "Лужков"
        ],
        "rigth_answer": "Лужков"
    },
    {
        "question": "Какой ресторан находится на углу Старого и Нового Арбата?",
        "answer": [
            "Прага",
            "Белград",
            "Пекин",
            "София"
        ],
        "rigth_answer": "Прага"
    },
    {
        "question": "Какой вид березы славится красивой древесиной?",
        "answer": [
            "Курильская",
            "Канадская",
            "Корейская",
            "Карельская"
        ],
        "rigth_answer": "Карельская"
    },
    {
        "question": "Какая поэма есть у В. В. Маяковского?",
        "answer": [
            "\"Скрипка-ладони\"",
            "\"Флейта-позвоночник\"",
            "\"Барабан-нервы\"",
            "\"Свирель-губы\""
        ],
        "rigth_answer": "\"Флейта-позвоночник\""
    },
    {
        "question": "Какая из этих рек впадает в Азовское море?",
        "answer": [
            "Днепр",
            "Дон",
            "Южный Буг",
            "Днестр"
        ],
        "rigth_answer": "Дон"
    },
    {
        "question": "Кто из этих великих футболистов прошлого был защитником?",
        "answer": [
            "Эйсебио",
            "Платини",
            "Беккенбауэр",
            "Гарринча"
        ],
        "rigth_answer": "Беккенбауэр"
    },
    {
        "question": "Какую икру больше всего любил Джеймс Бонд?",
        "answer": [
            "Осетровую",
            "Белужью",
            "Севрюжью",
            "Стерляжью"
        ],
        "rigth_answer": "Белужью"
    },
    {
        "question": "Какой цвет волос был у возлюбленной Тристана Изольды, если верить Бедье?",
        "answer": [
            "Вороново крыло",
            "Каштановый",
            "Рыжий",
            "Белокурый"
        ],
        "rigth_answer": "Белокурый"
    },
    {
        "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак DZ?",
        "answer": [
            "Алжир",
            "Бенин",
            "Замбия",
            "Белиз"
        ],
        "rigth_answer": "Алжир"
    },
    {
        "question": "Одним из направлений какой религиозной философии является учение дзен?",
        "answer": [
            "Буддизм",
            "Индуизм",
            "Иудаизм",
            "Даосизм"
        ],
        "rigth_answer": "Буддизм"
    },
    {
        "question": "В каком городе в 1932 году был проведён первый международный кинофестиваль? ",
        "answer": [
            "Венеция",
            "Канн",
            "Париж",
            "Берлин"
        ],
        "rigth_answer": "Венеция"
    },
    {
        "question": "С какой фигуры начинаются соревнования по городошному спорту?",
        "answer": [
            "Пулемётное гнездо",
            "Пушка",
            "Часовые",
            "Артиллерия"
        ],
        "rigth_answer": "Пушка"
    },
    {
        "question": "Сколько раз в сутки подзаводят часы на Спасской башне московского Кремля?",
        "answer": [
            "Один",
            "Три",
            "Два",
            "Четыре"
        ],
        "rigth_answer": "Два"
    },
    {
        "question": "Кто получил первую Нобелевскую премию по литературе?",
        "answer": [
            "Драматург",
            "Романист",
            "Эссеист",
            "Поэт"
        ],
        "rigth_answer": "Поэт"
    },
    {
        "question": "С какой буквы начинаются слова, опубликованные в 16 м томе последнего издания Большой Советской энциклопедии?",
        "answer": [
            "Н",
            "М",
            "О",
            "П"
        ],
        "rigth_answer": "М"
    },
    {
        "question": "Как назвали первую кимберлитовую трубку, открытую Ларисой Попугаевой 21 августа 1954 года?",
        "answer": [
            "«Удачная»",
            "«Мир»",
            "«Советская»",
            "«Зарница»"
        ],
        "rigth_answer": "«Зарница»"
    },
    {
        "question": "В честь какого растения область Фриули-Венеция-Джулия в Италии ежегодно проводит трёхмесячный фестиваль?",
        "answer": [
            "фасоль",
            "спаржа",
            "лук",
            "артишок"
        ],
        "rigth_answer": "спаржа"
    },
    {
        "question": "Как \"в народе\" называют химическое соединение - тринитротолуол?",
        "answer": [
            "Динамит",
            "Тротил",
            "Пластид",
            "Гексаген"
        ],
        "rigth_answer": "Тротил"
    },
    {
        "question": "У кого из \"вампиров\" кровь пьют только самки?",
        "answer": [
            "Пиявки",
            "Комары",
            "Клещи",
            "Летучие мыши"
        ],
        "rigth_answer": "Комары"
    },
    {
        "question": "В каком российском городе к его 300-летию был открыт памятник Зайцу?",
        "answer": [
            "Санкт-Петербург",
            "Москва",
            "Воронеж",
            "Тула"
        ],
        "rigth_answer": "Санкт-Петербург"
    },
    {
        "question": "Для чего зайцу его большие уши?",
        "answer": [
            "Они как рупоры, зайцу слышны даже самые тихие шорохи",
            "Для красоты",
            "Обмахиваться в жару",
            "Для устрашения врагов-хищников"
        ],
        "rigth_answer": "Они как рупоры, зайцу слышны даже самые тихие шорохи"
    },
    {
        "question": "Что обычно охотники замечают за зайцем?",
        "answer": [
            "Он трубит",
            "Он напевает",
            "Он барабанит",
            "Он бренчит"
        ],
        "rigth_answer": "Он барабанит"
    },
    {
        "question": "Что при травле зайца кричали охотники?",
        "answer": [
            "«Агу!»",
            "«Ату!»",
            "«А-та-та!»",
            "«Ура!»"
        ],
        "rigth_answer": "«Ату!»"
    },
    {
        "question": "Какого зайца НЕ бывает?",
        "answer": [
            "Тумак",
            "Чувак",
            "Беляк",
            "Русак"
        ],
        "rigth_answer": "Чувак"
    },
    {
        "question": "Кто такой агути?",
        "answer": [
            "Лысый заяц",
            "Сутулый заяц",
            "Горбатый заяц",
            "Хромой заяц"
        ],
        "rigth_answer": "Горбатый заяц"
    },
    {
        "question": "Заячьей картошкой в народе называют:",
        "answer": [
            "Морковь",
            "Гриб дождевик",
            "Капусту",
            "Кору деревьев"
        ],
        "rigth_answer": "Гриб дождевик"
    },
    {
        "question": "В русских сказках лисичка-сестричка, коза-дереза, а зайчик-... Кто?",
        "answer": [
            "Побегайчик",
            "Обгрызайчик",
            "Попугайчик",
            "Петляйчик"
        ],
        "rigth_answer": "Побегайчик"
    },
    {
        "question": "Какая российская автономия полностью окружена Краснодарским краем?",
        "answer": [
            "Хакасия",
            "Индушетия",
            "Адыгея",
            "Удмуртия"
        ],
        "rigth_answer": "Адыгея"
    },
    {
        "question": "Где жил старик со своею старухой из сказки А.С. Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?",
        "answer": [
            "в шалаше",
            "в избушке",
            "в лачужке",
            "в землянке"
        ],
        "rigth_answer": "в землянке"
    },
    {
        "question": "Какой рыболовной снастью ловил рыбу старик из сказки А.С. Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?",
        "answer": [
            "Удочкой",
            "Невод",
            "Сачком",
            "Бреднем"
        ],
        "rigth_answer": "Невод"
    },
    {
        "question": "За какую плату работал Балда у попа в сказке А.С. Пушкина \"Сказка о попе и работнике его Балде\"?",
        "answer": [
            "Три поцелуя",
            "Три щелчка по лбу",
            "Три рубля",
            "Три подзатыльника"
        ],
        "rigth_answer": "Три щелчка по лбу"
    },
    {
        "question": "Сколько лет рыбачил старик из сказки А.С.Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?",
        "answer": [
            "23",
            "43",
            "53",
            "33"
        ],
        "rigth_answer": "33"
    },
    {
        "question": "Какую позицию на поле называют \"голкипер\"?",
        "answer": [
            "Вратарь",
            "Нападающий",
            "Полузащитник",
            "Защитник"
        ],
        "rigth_answer": "Вратарь"
    },
    {
        "question": "Официальный язык государства Израиль?",
        "answer": [
            "Иврит",
            "Арабский",
            "Фарси",
            "Русский"
        ],
        "rigth_answer": "Иврит"
    },
    {
        "question": "Как называется детеныш норки?",
        "answer": [
            "Белек",
            "Норик",
            "Щенок",
            "Котенок"
        ],
        "rigth_answer": "Щенок"
    },
    {
        "question": "В артериях кровь движется...?",
        "answer": [
            "От органов к сердцу",
            "Снизу вверх",
            "Сверху вниз",
            "От сердца к органам"
        ],
        "rigth_answer": "От сердца к органам"
    },
    {
        "question": "От какого дерева появляются желуди?",
        "answer": [
            "Каштан",
            "Дуб",
            "Клен",
            "Ясень"
        ],
        "rigth_answer": "Дуб"
    },
    {
        "question": "Где муха-цокотуха нашла денежку?",
        "answer": [
            "Во дворе",
            "На лугу",
            "В лесу",
            "В поле"
        ],
        "rigth_answer": "В поле"
    },
    {
        "question": "Как звали крысу в сказке \"Золотой ключик\"?",
        "answer": [
            "Мымра",
            "Шушара",
            "Чучундра",
            "Шуршелла"
        ],
        "rigth_answer": "Шушара"
    },
    {
        "question": "Маленький мук из сказки был...?",
        "answer": [
            "Карликом",
            "Лиллипутом",
            "Подростком",
            "Ребенком"
        ],
        "rigth_answer": "Карликом"
    },
    {
        "question": "Чем промышлял Дуремар из сказки \"Золотой ключик\"?",
        "answer": [
            "Пиявками",
            "Бабочками",
            "Лягушками",
            "Стрекозами"
        ],
        "rigth_answer": "Пиявками"
    },
    {
        "question": "Где сидит Доктор Айболит?",
        "answer": [
            "В Ленинграде",
            "В домике",
            "В больнице",
            "Под деревом"
        ],
        "rigth_answer": "Под деревом"
    },
    {
        "question": "Что такое обувница?",
        "answer": [
            "Предмет мебели для обуви",
            "Воровка",
            "Ложка для обуви",
            "Работница обувной"
        ],
        "rigth_answer": "Предмет мебели для обуви"
    },
    {
        "question": "Корюшка - это...",
        "answer": [
            "Рыбка",
            "Растение",
            "Птичка",
            "Крючок"
        ],
        "rigth_answer": "Рыбка"
    },
    {
        "question": "В какое море впадает Жёлтая река?",
        "answer": [
            "Каспийское море",
            "Жёлтое море",
            "Ионическое море",
            "Чёрное море"
        ],
        "rigth_answer": "Жёлтое море"
    },
    {
        "question": "Кто был главным врагом трех поросят?",
        "answer": [
            "Мышь",
            "Волк",
            "Мясник",
            "Троллль"
        ],
        "rigth_answer": "Волк"
    },
    {
        "question": "Какая планета совершает 1 оборот вокруг солнца со скоростью 47,9 км/с",
        "answer": [
            "Сатурн",
            "Меркурий",
            "Марс",
            "Юпитер"
        ],
        "rigth_answer": "Меркурий"
    },
    {
        "question": "Какого города нет в Казахстане?",
        "answer": [
            "Пвлодар",
            "Караганда",
            "Шымкент",
            "Самарканд"
        ],
        "rigth_answer": "Самарканд"
    },
    {
        "question": "Кем по образованию был Антон Павлович Чехов?",
        "answer": [
            "Врач",
            "Дипломат",
            "Учитель",
            "Юрист"
        ],
        "rigth_answer": "Врач"
    },
    {
        "question": "Какой из театров Москвы носит имя А.П. Чехова?",
        "answer": [
            "Большой театр",
            "МХАТ (МХТ)",
            "Малый театр",
            "Театр «Сатирикон»"
        ],
        "rigth_answer": "МХАТ (МХТ)"
    },
    {
        "question": "Как звали тонкого в рассказе А.П. Чехова «Толстый и тонкий»?",
        "answer": [
            "Нафанаил",
            "Акакий",
            "Ермолай",
            "Порфирий"
        ],
        "rigth_answer": "Порфирий"
    },
    {
        "question": "Кому из обитателей палаты №6 в одноименном рассказе А.П.Чехова разрешалось выходить из флигеля и больничного двора на улицу?",
        "answer": [
            "Моисейке",
            "Громову",
            "Паралитику",
            "Сортировщику"
        ],
        "rigth_answer": "Моисейке"
    },
    {
        "question": "Сестры с каким именем не было среди героинь чеховских «Трёх сестёр»?",
        "answer": [
            "Ирина",
            "Ольга",
            "Анна",
            "Мария"
        ],
        "rigth_answer": "Анна"
    },
    {
        "question": "Какой из этих литературных шедевров с четвероногими героями принадлежит перу А.П. Чехова?",
        "answer": [
            "«Белый пудель»",
            "«Белый Бим Чёрное Ухо»",
            "«Каштанка»",
            "«Му-му»"
        ],
        "rigth_answer": "«Каштанка»"
    },
    {
        "question": "Рассказ А.П.Чехова о несчастном ревматике.",
        "answer": [
            "Случай из практики",
            "Сапоги",
            "Хирургия",
            "Припадок"
        ],
        "rigth_answer": "Сапоги"
    },
    {
        "question": "В какой пьесе А.П. Чехова герой обращался к шкафу с эпитетом «многоуважаемый»?",
        "answer": [
            "«Дядя Ваня»",
            "«Три сестры»",
            "«Вишневый сад»",
            "«Чайка»"
        ],
        "rigth_answer": "«Вишневый сад»"
    },
    {
        "question": "Как звали младшего сына легендарного комдива Василия Ивановича Чапаева?",
        "answer": [
            "Иван",
            "Семён",
            "Евгений",
            "Аркадий"
        ],
        "rigth_answer": "Аркадий"
    },
    {
        "question": "Чему равна сумма чисел от 0 до 100 включительно?",
        "answer": [
            "1000",
            "5050",
            "7550",
            "3525"
        ],
        "rigth_answer": "5050"
    },
    {
        "question": "Какой буквой физики обозначают ускорение свободного падения?",
        "answer": [
            "n",
            "m",
            "f",
            "g"
        ],
        "rigth_answer": "g"
    },
    {
        "question": "Кто из этих российских императоров и императриц правил раньше остальных?",
        "answer": [
            "Елизавета Петровна",
            "Анна Иоановна",
            "Екатерина II",
            "Петр III"
        ],
        "rigth_answer": "Анна Иоановна"
    },
    {
        "question": "Как называл народ медную монету в 3 копейки после 40 годов XIX века?",
        "answer": [
            "Гривенник",
            "Гривна",
            "Гривенный",
            "Грош"
        ],
        "rigth_answer": "Гривенный"
    },
    {
        "question": "На борту какого линкора ВМФ США был подписан акт о капитуляции Японии во второй мировой войне?",
        "answer": [
            "\"Айова\"",
            "\"Висконсин\"",
            "\"Миссури\"",
            "\"Нью-Джерси\""
        ],
        "rigth_answer": "\"Миссури\""
    },
    {
        "question": "Из произведений какого писателя физики заимствовали слово \"кварк\"?",
        "answer": [
            "Льюис Кэррол",
            "Уильям Фолкнер",
            "Джеймс Джойс",
            "Уильям Теккерей"
        ],
        "rigth_answer": "Джеймс Джойс"
    },
    {
        "question": "Какой европейский город раньше носил название Лютеция?",
        "answer": [
            "Милан",
            "Лондон",
            "Париж",
            "Тулуза"
        ],
        "rigth_answer": "Париж"
    },
    {
        "question": "Сенатором какого штата был Ал Гор до того, как стал вице-президентом США?",
        "answer": [
            "Арканзас",
            "Алабама",
            "Миссисипи",
            "Теннесси"
        ],
        "rigth_answer": "Теннесси"
    },
    {
        "question": "В какие годы строился Колизей?",
        "answer": [
            "260-300",
            "580-605",
            "1085-1124",
            "72-80"
        ],
        "rigth_answer": "72-80"
    },
    {
        "question": "Изобретатель тачки?",
        "answer": [
            "Эдисон",
            "Паскаль",
            "Пифагор",
            "Архимед"
        ],
        "rigth_answer": "Паскаль"
    },
    {
        "question": "Назовите греческого атлета, выигравшего марафон на Первой Олимпиаде нашего времени.",
        "answer": [
            "Лумидис",
            "Костакис",
            "Клиридис",
            "Луис"
        ],
        "rigth_answer": "Луис"
    },
    {
        "question": "Что из перечисленного является единственным колониальным владением Британии в Европе?",
        "answer": [
            "Гибралтар",
            "Монако",
            "Андорра",
            "Люксембург"
        ],
        "rigth_answer": "Гибралтар"
    },
    {
        "question": "Облик какой женщины дошёл до наших дней благодаря скульптору Тутмесу?",
        "answer": [
            "Далилы",
            "Семирамды",
            "Клеопатры",
            "Нефертити"
        ],
        "rigth_answer": "Нефертити"
    },
    {
        "question": "Кто из этих известных актеров и режиссеров, народных артистов СССР, стал министром культуры своей страны?",
        "answer": [
            "Роберт Стуруа",
            "Богдан Ступка",
            "Вия Артмане",
            "Донатас Банионис"
        ],
        "rigth_answer": "Богдан Ступка"
    },
    {
        "question": "Кто из этих людей не был писателем ?  A: Во B: Ге C: Ле D: По ",
        "answer": [
            "Ге",
            "По",
            "Во",
            "Ле"
        ],
        "rigth_answer": "Ге"
    },
    {
        "question": "Кто стал самым молодым маршалом Советского Союза в истории СССР?  ",
        "answer": [
            "К.К.Рокоссовскийий",
            "В.К.Блюхер",
            "Г.К.Жуков",
            "М.Н.Тухачевский"
        ],
        "rigth_answer": "М.Н.Тухачевский"
    },
    {
        "question": "Какой из этих городов до воссоединения Германии был в составе ГДР?  A: Трир B: ВейБрауншвейгмар C:  D: Ганновер ",
        "answer": [
            "Трир",
            "Ганновер",
            "Ганновер",
            "Веймар"
        ],
        "rigth_answer": "Веймар"
    },
    {
        "question": "Как назывался первый атомный ледокол СССР?",
        "answer": [
            "Свердлов",
            "Сталин",
            "Ленин",
            "Киров"
        ],
        "rigth_answer": "Ленин"
    },
    {
        "question": "В какой стране на население наводили ужас тонтон-макуты?",
        "answer": [
            "Куба",
            "Парагвай",
            "Гватемала",
            "Гаити"
        ],
        "rigth_answer": "Гаити"
    },
    {
        "question": "Как называлась столица государства ацтеков?",
        "answer": [
            "Монтесума",
            "Теночтитлан",
            "Мехико",
            "Кетцалькоатль"
        ],
        "rigth_answer": "Теночтитлан"
    },
    {
        "question": "Назовите административный центр (столицу) штата Флорида",
        "answer": [
            "Таллахасси",
            "Сакраменто",
            "Майами",
            "Джуно"
        ],
        "rigth_answer": "Таллахасси"
    },
    {
        "question": "Какое российское флотское звание было у Витуса Беринга?",
        "answer": [
            "Капитан-командор",
            "Контр-адмирал",
            "Вице-адмирал",
            "Капитан 1 ранга"
        ],
        "rigth_answer": "Капитан-командор"
    },
    {
        "question": "Что означает количество пятнышек у божьей коровки?",
        "answer": [
            "Вид",
            "Пол",
            "Дату рождения",
            "Возраст"
        ],
        "rigth_answer": "Вид"
    },
    {
        "question": "Какая пара этих знаменитых писателей состоит из родных братьев?  ",
        "answer": [
            "Ирвин и Бернард Шоу",
            "Ян и Пабло Неруды",
            "Грэм и Александр Грины",
            "Генрих и Томас Манны"
        ],
        "rigth_answer": "Генрих и Томас Манны"
    },
    {
        "question": "Кому и в какой глаз впился князь Гвидон в образе комара?",
        "answer": [
            "ткачихе в правый",
            "Поварихе в левый",
            "Поварихе в правыйихе в правый",
            "Ткачихе в левый"
        ],
        "rigth_answer": "Поварихе в правыйихе в правый"
    },
    {
        "question": "Игроков какой команды называют \"армейцами\"",
        "answer": [
            "Динамо",
            "Спартак",
            "\"ЦСКА\"",
            "Локомотив"
        ],
        "rigth_answer": "\"ЦСКА\""
    },
    {
        "question": "К какому семейству рыб принадлежит пескарь?",
        "answer": [
            "Бычковые",
            "Колюшковые",
            "Щуковые",
            "Карповые"
        ],
        "rigth_answer": "Карповые"
    },
    {
        "question": "Кто из этих астрономов 1 ноября 1977 года открыл Хирон - малую планету Солнечной системы?",
        "answer": [
            "Дирк Брауэр",
            "Жан Пикар",
            "Карл Сейферт",
            "Чарльз Коуэл"
        ],
        "rigth_answer": "Чарльз Коуэл"
    },
    {
        "question": "Кто из этих русских писателей прожил самую долгую жизнь?",
        "answer": [
            "И. А. Бунин",
            "Л. Н. Толстой",
            "П. П. Бажов",
            "М. М. Пришвин"
        ],
        "rigth_answer": "И. А. Бунин"
    },
    {
        "question": "При введении в России табели о рангах право на личное дворянство имели даже чиновники низшего, 14-го класса. А с какого класса это право сохранилось после 1845 г.?",
        "answer": [
            "10",
            "8",
            "9",
            "11"
        ],
        "rigth_answer": "9"
    },
    {
        "question": "Какой советский орден был инкрустирован бриллиантами?",
        "answer": [
            "Орден Победы",
            "Орден Красной Звезды",
            "Орден Красного Знамени",
            "Орден Ленина"
        ],
        "rigth_answer": "Орден Победы"
    },
    {
        "question": "Под каким названием всему миру была известна разведслужба бывшей ГДР?",
        "answer": [
            "МИ-6",
            "МОССАД",
            "ШТАЗИ",
            "АНБ"
        ],
        "rigth_answer": "ШТАЗИ"
    },
    {
        "question": "Сказочный Доктор?",
        "answer": [
            "Фельдшер",
            "Окулист",
            "Медик",
            "Айболит"
        ],
        "rigth_answer": "Айболит"
    },
    {
        "question": "Куда отправляет Военкомат?",
        "answer": [
            "Служить",
            "Отдыхать",
            "Работать",
            "Отбывать"
        ],
        "rigth_answer": "Служить"
    },
    {
        "question": "Сколько циферблатов у курантов Спасской башни?",
        "answer": [
            "2",
            "4",
            "6",
            "8"
        ],
        "rigth_answer": "4"
    },
    {
        "question": "Какая из этих пород уток является яичной, а не мясной? ",
        "answer": [
            "Черные белогрудые",
            "Серые украинские",
            "Индийские бегуны",
            "Пекинские"
        ],
        "rigth_answer": "Индийские бегуны"
    },
    {
        "question": "В каком году советские войска одержали победу в Курской битве?",
        "answer": [
            "1939",
            "1943",
            "1952",
            "1942"
        ],
        "rigth_answer": "1943"
    },
    {
        "question": "Кто изображен на правом плече Марадоны?",
        "answer": [
            "Пеле",
            "Че Гевара",
            "Ким Чен Ир",
            "Фидель Кастро"
        ],
        "rigth_answer": "Че Гевара"
    },
    {
        "question": "Что не является знаком препинания?",
        "answer": [
            "Твердый знак",
            "Вопросительный знак",
            "Восклицательный знак",
            "Запятая"
        ],
        "rigth_answer": "Твердый знак"
    },
    {
        "question": "Что не является кисломолочным продуктом?",
        "answer": [
            "Творог",
            "Майонез",
            "Сыр",
            "Сметана"
        ],
        "rigth_answer": "Майонез"
    },
    {
        "question": "Сообразительность?",
        "answer": [
            "сметка",
            "сметка",
            "сметка",
            "сметка"
        ],
        "rigth_answer": "сметка"
    },
    {
        "question": "Какой из этих цветов не относится к тёплым?",
        "answer": [
            "Коричневый",
            "Красный",
            "Оранжевый",
            "Синий"
        ],
        "rigth_answer": "Синий"
    },
    {
        "question": "Цветы какого из этих растений не голубого цвета?",
        "answer": [
            "Незабудка",
            "Лютик",
            "Колокольчик",
            "Василек"
        ],
        "rigth_answer": "Лютик"
    },
    {
        "question": "Что означает слово \"бедуин\" на арбском языке?",
        "answer": [
            "Обитатели пустыни",
            "Искатели воды",
            "Путешественники",
            "Корабли пустыни"
        ],
        "rigth_answer": "Обитатели пустыни"
    },
    {
        "question": " Небольшие скалистые острова у невысоких берегов морей",
        "answer": [
            "ледники",
            "атоллы",
            "шхерыы",
            "риф"
        ],
        "rigth_answer": "шхерыы"
    },
    {
        "question": "Кто стал президентом российской федерации в 2012 году?",
        "answer": [
            "Медведев",
            "Путин",
            "Шабельский",
            "Прохоров"
        ],
        "rigth_answer": "Путин"
    },
    {
        "question": "BanTis",
        "answer": [
            "фамилия",
            "человек",
            "фирма",
            "прозвище"
        ],
        "rigth_answer": "фирма"
    },
    {
        "question": "Какое воинское звание было у Хозе в опере \"Кармен\"",
        "answer": [
            "Сержант",
            "Лейтенант",
            "Майор",
            "Солдат"
        ],
        "rigth_answer": "Сержант"
    },
    {
        "question": "Где Николай Чернышевский написал свой роман \"Что делать?\"",
        "answer": [
            "В ссылке",
            "В тюрме",
            "На каторге",
            "Дома"
        ],
        "rigth_answer": "В тюрме"
    },
    {
        "question": "Ворот пиджака портной начинает отмерять с...",
        "answer": [
            "3",
            "4",
            "7 позвонка",
            "1"
        ],
        "rigth_answer": "7 позвонка"
    },
    {
        "question": "Год основания группы Rammstein",
        "answer": [
            "2008",
            "1994",
            "1973",
            "1995"
        ],
        "rigth_answer": "1994"
    },
    {
        "question": "Фамилия вокалиста Linkin Park",
        "answer": [
            "Шинода",
            "Дёрст",
            "Бенингтон",
            "Беннинтгон"
        ],
        "rigth_answer": "Беннинтгон"
    },
    {
        "question": "Сколько атомов кислорода содержится в молекуле озона?",
        "answer": [
            "4",
            "3",
            "2",
            "6"
        ],
        "rigth_answer": "3"
    },
    {
        "question": "Сколько горошин войдут в стакан ?",
        "answer": [
            "ни сколько",
            "смотря скоко горошины",
            "горшины не ходят",
            "столько скоко влязят"
        ],
        "rigth_answer": "горшины не ходят"
    },
    {
        "question": "Много людей сопровождают в последний путь своего родственника/знакомого. Как это называется?",
        "answer": [
            "смерть",
            "похороны",
            "погребение",
            "упокоение"
        ],
        "rigth_answer": "похороны"
    },
    {
        "question": "Какому коню в зубы не смотрят?",
        "answer": [
            "Горем убитому",
            "С кариесом",
            "Дарёному",
            "Жареному"
        ],
        "rigth_answer": "Дарёному"
    },
    {
        "question": "Доброкачественная опухоль надпочечников",
        "answer": [
            "липохромацитома",
            "феохромацитома",
            "саркома",
            "аденомиома"
        ],
        "rigth_answer": "феохромацитома"
    },
    {
        "question": "Уровень материнской смертности определяется как число погибших матерей на:",
        "answer": [
            "100 000 живорожденных",
            "1000 беременностей",
            "100 000 беременностей",
            "1000 живорожденных"
        ],
        "rigth_answer": "100 000 живорожденных"
    },
    {
        "question": "В каком году родилась Селена Гомес?",
        "answer": [
            "В 1992 году.",
            "В 1993 году.",
            "В 1989 году.",
            "В 1999 году."
        ],
        "rigth_answer": "В 1992 году."
    },
    {
        "question": "На какой реке стоит город Саратов?",
        "answer": [
            "Дон",
            "Волга",
            "Обь",
            "Кама"
        ],
        "rigth_answer": "Волга"
    },
    {
        "question": "За что тянул себя барон Мюнхгаузен, чтобы выбраться из тресины?",
        "answer": [
            "за голову",
            "за ухо",
            "за язык",
            "за волосы"
        ],
        "rigth_answer": "за волосы"
    },
    {
        "question": "Сколько родных братьев и сестёр было у Рона?",
        "answer": [
            "6",
            "5",
            "3",
            "4"
        ],
        "rigth_answer": "6"
    },
    {
        "question": "В какой из этих столиц союзных республик раньше всего появилось метро?",
        "answer": [
            "Минск",
            "Баку",
            "Ереван",
            "Тбилиси"
        ],
        "rigth_answer": "Тбилиси"
    },
    {
        "question": "В форме какого животного обычно делают копилки для монет?",
        "answer": [
            "Корова",
            "Свинья",
            "Броненосец",
            "Свинья"
        ],
        "rigth_answer": "Свинья"
    },
    {
        "question": "На окошке сидит кошка всё как у кошки но не кошка.",
        "answer": [
            "дикая кошка",
            "кот",
            "тигр",
            "котёнок"
        ],
        "rigth_answer": "кот"
    },
    {
        "question": "В каком образе бог Вишну не появлялся на земле?",
        "answer": [
            "Черепахи",
            "Слона",
            "Рыбы",
            "Вепря"
        ],
        "rigth_answer": "Слона"
    },
    {
        "question": "Как заканчивается выражение \"Врет как...\"?",
        "answer": [
            "Зеленый змий",
            "Розовый слон",
            "Серый заяц",
            "Сивый мерин"
        ],
        "rigth_answer": "Сивый мерин"
    },
    {
        "question": "Какое устройство применяли во время инквизиции?",
        "answer": [
            "испанский сапог",
            "португальский башмак",
            "японские гета",
            "русский валенок"
        ],
        "rigth_answer": "испанский сапог"
    },
    {
        "question": "Какой из этих регионов - не на территории Италии?",
        "answer": [
            "Умбрия",
            "Савойя",
            "Тоскана",
            "Ломбардия"
        ],
        "rigth_answer": "Савойя"
    },
    {
        "question": "Как по-научному называется питьевой спирт?",
        "answer": [
            "Микстура",
            "Метанол",
            "Этанол",
            "Политура"
        ],
        "rigth_answer": "Этанол"
    },
    {
        "question": "Какая из этих премий впоследствии была переименована в Государственную премию СССР?",
        "answer": [
            "Ломоносовская",
            "Ленинская",
            "Сталинская",
            "Нобелевская"
        ],
        "rigth_answer": "Сталинская"
    },
    {
        "question": "В какой области науки проявились выдающиеся способности Софьи Ковалевской?",
        "answer": [
            "Биология",
            "Математика",
            "Химия",
            "Философия"
        ],
        "rigth_answer": "Математика"
    },
    {
        "question": "Какую из этих опер написал Моцарт?",
        "answer": [
            "\"Свадьба Фигаро\"",
            "\"Сельская честь\"",
            "\"Сицилийская вечерня\"",
            "\"Севильский цирюльник\""
        ],
        "rigth_answer": "\"Свадьба Фигаро\""
    },
    {
        "question": "Какое из этих прозаических произведений, А.С.Пушкин написал от женского имени?",
        "answer": [
            "\"Кирджали\"",
            "\"Египетские ночи\"",
            "\"Выстрел\"",
            "\"Рославлев\""
        ],
        "rigth_answer": "\"Рославлев\""
    },
    {
        "question": "Из какого меxа сделаны шапки королевскиx гвардейцев Великобритании?",
        "answer": [
            "Медвежий",
            "Волчий",
            "Соболиный",
            "Овечий"
        ],
        "rigth_answer": "Медвежий"
    },
    {
        "question": "Назовите вслед за Н. В. Гоголем вторую беду России, кроме дорог ?",
        "answer": [
            "Олигархи",
            "Пьяницы",
            "Дураки",
            "Умники"
        ],
        "rigth_answer": "Дураки"
    },
    {
        "question": "Как иначе называют гевею?",
        "answer": [
            "резиновое дерево",
            "виниловое дерево",
            "нейлоновое дерево",
            "пластмассовое дерево"
        ],
        "rigth_answer": "резиновое дерево"
    },
    {
        "question": "Что у моряков называется камбузом?",
        "answer": [
            "Машинное отделение",
            "Кладовая",
            "Мостик капитана",
            "Кухня"
        ],
        "rigth_answer": "Кухня"
    },
    {
        "question": "Как звали знаменитого мореплавателя Кука?",
        "answer": [
            "Томас",
            "Джон",
            "Джозеф",
            "Джеймс"
        ],
        "rigth_answer": "Джеймс"
    },
    {
        "question": "Как звали прославленного английского флотоводца Нельсона?",
        "answer": [
            "Грегори",
            "Георг",
            "Горацио",
            "Герберт"
        ],
        "rigth_answer": "Горацио"
    },
    {
        "question": "Чей бюст созерцает Аристотель на портрете Рембрандта?",
        "answer": [
            "Геракла",
            "Сократа",
            "Аякса",
            "Гомера"
        ],
        "rigth_answer": "Гомера"
    },
    {
        "question": "Какие цветы распускаются в парке \"Чаир\"?",
        "answer": [
            "Астры",
            "Ромашки",
            "Хризантемы",
            "Розы"
        ],
        "rigth_answer": "Розы"
    },
    {
        "question": "Из какого злака получают манную крупу?",
        "answer": [
            "пшеница",
            "просо",
            "рожь",
            "ячмень"
        ],
        "rigth_answer": "пшеница"
    },
    {
        "question": "Какая террористическая организация похитила и убила премьер-министра Италии Альдо Моро?",
        "answer": [
            "Черный сентябрь",
            "Коза ностра",
            "Черные пантеры",
            "Красные бригады"
        ],
        "rigth_answer": "Красные бригады"
    },
    {
        "question": "Футболист какого амплуа изобрёл «удар скорпиона», отбив мяч в прыжке пятками?",
        "answer": [
            "полузащитник",
            "нападающий",
            "защитник",
            "вратарь"
        ],
        "rigth_answer": "вратарь"
    },
    {
        "question": "Как называется группа из пяти фигурок - официальный талисман Олимпийских игр в Пекине?",
        "answer": [
            "\"Сыновья победы\"",
            "\"Друзья спорта\"",
            "\"Братья фортуны\"",
            "\"Дети удачи\""
        ],
        "rigth_answer": "\"Дети удачи\""
    },
    {
        "question": "Главный герой какого романа Ф.М. Достоевского мечтал стать Ротшильдом?",
        "answer": [
            "Бесы",
            "Идиот",
            "Подросток",
            "Братья Карамазовы"
        ],
        "rigth_answer": "Подросток"
    },
    {
        "question": "Кто из этих великих российских архитекторов был ярким представителем стиля барокко?",
        "answer": [
            "Монферран",
            "Казаков",
            "Баженов",
            "Растрелли"
        ],
        "rigth_answer": "Растрелли"
    },
    {
        "question": "Какой из этих химических элементов был открыт в России?",
        "answer": [
            "Самарий",
            "Родий",
            "Тулий",
            "Рутений"
        ],
        "rigth_answer": "Рутений"
    },
    {
        "question": "Как называется надпись на лицевой или оборотной стороне монеты, медали?",
        "answer": [
            "Поясниловка",
            "Легенда",
            "Номинал",
            "Гурт"
        ],
        "rigth_answer": "Легенда"
    },
    {
        "question": "Какое кодовое название было у первого термоядерного взрывного устройства?",
        "answer": [
            "Майк",
            "Малыш",
            "Толстяк",
            "Тринити"
        ],
        "rigth_answer": "Майк"
    },
    {
        "question": "Какой пистолет Остап Бендер обещал дать Кислярскому в романе «Двенадцать стульев»?",
        "answer": [
            "маузер",
            "парабеллум",
            "наган",
            "браунинг"
        ],
        "rigth_answer": "парабеллум"
    },
    {
        "question": "Кто написал текст российского гимна «Боже, царя храни»?",
        "answer": [
            "Фёдор Тютчев",
            "Пётр Вяземский",
            "Василий Жуковский",
            "Гаврила Державин"
        ],
        "rigth_answer": "Василий Жуковский"
    },
    {
        "question": "Кто  добился упразднения ордена тамплиеров в 1312 году?",
        "answer": [
            "Филипп II Август",
            "Филлип III",
            "Филипп II Габсбург",
            "Филлип IV"
        ],
        "rigth_answer": "Филлип IV"
    },
    {
        "question": "Какой чин имел Лукаш, у которого бравый солдат Швейк был денщиком?",
        "answer": [
            "Фельдкурат",
            "Капитан",
            "Поручик",
            "Подпоручик"
        ],
        "rigth_answer": "Поручик"
    },
    {
        "question": "Какая из этих команд собаке, означает \"смирно\"?",
        "answer": [
            "Тубо!",
            "Фас!",
            "Куш!",
            "Апорт!"
        ],
        "rigth_answer": "Тубо!"
    },
    {
        "question": "Сколько фишек надо поставить подряд в линию, чтобы одержать победу в рэндзю?",
        "answer": [
            "6",
            "7",
            "5",
            "8"
        ],
        "rigth_answer": "5"
    },
    {
        "question": "Какой крепёжный не имеет резьбы?",
        "answer": [
            "шуруп",
            "шплинт",
            "гайка",
            "болт"
        ],
        "rigth_answer": "шплинт"
    },
    {
        "question": "На чём рисуют специалисты по латте-арт?",
        "answer": [
            "На кофейной чашке",
            "На кофейной этикетке",
            "На кофейной пенке",
            "На кофейном дереве"
        ],
        "rigth_answer": "На кофейной пенке"
    },
    {
        "question": "Кому в пожизненное пользование была предоставлена скрипка работы Антонио Страдивари?",
        "answer": [
            "И. Брилю",
            "В. Спивакову",
            "М. Ростроповичу",
            "Е. Мравинскому"
        ],
        "rigth_answer": "В. Спивакову"
    },
    {
        "question": "Что несколько лет назад обнаружил в Мёртвом море израильский учёный Соломон Вассер?",
        "answer": [
            "осколок метеорита",
            "грибы",
            "жемчуг",
            "кораллы"
        ],
        "rigth_answer": "грибы"
    },
    {
        "question": "Какой стране принадлежат Шантарские острова?",
        "answer": [
            "Россия",
            "Филиппины",
            "Индонезия",
            "Въетнам"
        ],
        "rigth_answer": "Россия"
    },
    {
        "question": "Назовите имя и отчество морганатического супруга императрицы Елизаветы Петровны графа Разумовского",
        "answer": [
            "Кирилл Григорьевич",
            "Алексей Кириллович",
            "Андрей Кириллович",
            "Алексей Григорьевич"
        ],
        "rigth_answer": "Алексей Григорьевич"
    },
    {
        "question": "\"Заморская провинция\" какой страны до самого последнего времени существовала на территории Китая?",
        "answer": [
            "Португалия",
            "Франция",
            "Испания",
            "Нидерланды"
        ],
        "rigth_answer": "Португалия"
    },
    {
        "question": "Героя романа какого из этих писателей звали Ловеласом?",
        "answer": [
            "Ж. Санд",
            "Т. Готье",
            "А. де Мюссе",
            "С. Ричардсон"
        ],
        "rigth_answer": "С. Ричардсон"
    },
    {
        "question": "Какая олимпийская дистанция плавания самая длинная?",
        "answer": [
            "1000 м",
            "2000 м",
            "1500 м",
            "800 м"
        ],
        "rigth_answer": "1500 м"
    },
    {
        "question": "Какое животное изображено на гербе Челябинска",
        "answer": [
            "Верблюд",
            "Волк",
            "Лиса",
            "Медведь"
        ],
        "rigth_answer": "Верблюд"
    },
    {
        "question": "Какая из этих археологических культур относится к мезолиту?",
        "answer": [
            "Азильская",
            "Перигорская",
            "Хассунская",
            "Халафская"
        ],
        "rigth_answer": "Азильская"
    },
    {
        "question": "Кто из великих художников Возрождения расписывал Сикстинскую капеллу Ватикана?",
        "answer": [
            "Рафаэль",
            "Микеланджело",
            "Тициан",
            "Леонардо"
        ],
        "rigth_answer": "Микеланджело"
    },
    {
        "question": "Из скольких слогов традиционно состоит хайку?",
        "answer": [
            "7",
            "21",
            "17",
            "100"
        ],
        "rigth_answer": "17"
    },
    {
        "question": "Денежная единица Узбекистана",
        "answer": [
            "Сум",
            "Сум",
            "Сум",
            "Сум"
        ],
        "rigth_answer": "Сум"
    },
    {
        "question": "Ден.единица ЮАР",
        "answer": [
            "Рэнт",
            "Рэнд",
            "Рэнд",
            "Рэнд"
        ],
        "rigth_answer": "Рэнд"
    },
    {
        "question": "Ден.единица(Норвегии,Швеции,Дании,Чехии,Эстонии в 2010 году)",
        "answer": [
            "Крона",
            "Крона",
            "Разменная монета эре",
            "Крона"
        ],
        "rigth_answer": "Крона"
    },
    {
        "question": "Валюта Таджикистана",
        "answer": [
            "Сомони",
            "Сомони",
            "Сомони",
            "Сомони"
        ],
        "rigth_answer": "Сомони"
    },
    {
        "question": "Как назывался первый пассажирский пароход, пересекший Атлантический океан без помощи парусов?",
        "answer": [
            "Альдебаран",
            "Сириус",
            "Альтаир",
            "Вега"
        ],
        "rigth_answer": "Сириус"
    },
    {
        "question": "Как называется русский традиционный пирог?",
        "answer": [
            "Выпори",
            "Отлупи",
            "Забей",
            "Расстегай"
        ],
        "rigth_answer": "Расстегай"
    },
    {
        "question": "История какого театра началась со спектакля \"Добрый человек из Сезуана\"?",
        "answer": [
            "\"Табакерка\"",
            "театр на Таганке",
            "Ленком",
            "\"Современник\""
        ],
        "rigth_answer": "театр на Таганке"
    },
    {
        "question": "Назовите населенный пункт, куда Петр II сослал А. Д. Меньшикова",
        "answer": [
            "Кемь",
            "Тобольск",
            "Березов",
            "Торжок"
        ],
        "rigth_answer": "Березов"
    },
    {
        "question": "Какое произведение Моцарта было завершено другим композитором?",
        "answer": [
            "Реквием",
            "\"Волшебная флейта\"",
            "\"Дон Жуан\"",
            "\"Свадьба Фигаро\""
        ],
        "rigth_answer": "Реквием"
    },
    {
        "question": "Их в России 19-го века, называли рыцарями зеленых полей",
        "answer": [
            "Шулеры",
            "Шулеры",
            "Шулеры",
            "Шулеры"
        ],
        "rigth_answer": "Шулеры"
    },
    {
        "question": "Кто из этих должностных лиц, заведовал при дворе Екатерины II винными погребами?",
        "answer": [
            "Обер-шталмейстер",
            "Обер-Шенк",
            "Обер-Гофмаршал",
            "Обер-Гофмейстер"
        ],
        "rigth_answer": "Обер-Шенк"
    },
    {
        "question": "Известная кулинарная передача со строгим ведущим на рен тв.",
        "answer": [
            "Адская кухня",
            "Адская кухня",
            "Адская кухня",
            "Адская кухня"
        ],
        "rigth_answer": "Адская кухня"
    },
    {
        "question": "Какой актёр поменял своё настоящее имя Альберт на Олег?",
        "answer": [
            "Олег Анофриев",
            "Олег Даль",
            "Олег Борисов",
            "Олег Анофриев"
        ],
        "rigth_answer": "Олег Борисов"
    }
]